[左膠去哪兒] 中國如何對少數民族進行「教育轉化」

中國如何對少數民族進行「教育轉化」

如何才能在一年之內羈押一個民族的50萬名成員？這需要龐大的資源和精心組織，但中國當局並不吝嗇。在中國西部地區新疆，維吾爾以及哈薩克、柯爾克孜等其他少數民族的大量人口正被拘押，接受國家所謂的「教育轉化」。他們當中有上萬人被關在配備帶刺鐵絲網、防爆外層、加固門和警衛室的新型思想控制拘留營裡。

對於有關這些拘留營的報導，中國當局諱莫如深、含糊其辭，甚至明確表示否認。但現在他們將不得不解釋他們自己留下的確鑿證據：一個由政府建立的在線公開招標系統邀請承包商投標，幫助當局建設和管理這些拘留營。

相對於漢人，維吾爾人在文化和語言上與土耳其人有著更多共同之處，許多維吾爾人是穆斯林。他們當中一些人對中國在該地區的高壓統治感到不滿，往往通過和平手段進行抵制，但有時也採取暴力抵抗，攻擊政府官員，偶爾也攻擊平民。而國家將普通穆斯林傳統打上宗教「極端主義」標籤的做法，無異於進一步助長伊斯蘭恐懼症。

在過去十年中，新疆當局加快了重塑維吾爾族習俗的政策——政府稱，就連他們的想法也需要接受重塑。地方政府舉辦公開的典禮和簽名活動，要求少數民族宣誓忠於中國共產黨；政府還舉辦強制性的再教育課程和舞蹈表演，因為伊斯蘭教某些派別禁止跳舞。在一些地區，安全機構對居民構成的風險進行定期評估：維吾爾族會因為其民族就被扣掉10%的分數，如果他們每天禱告，又會被扣10%。

維吾爾人已經習慣了不斷遭受侵擾，但在2016年年底，一個原來就職於西藏的新任自治區黨委書記到來後，措施變得愈發嚴厲。此後，一些當地警察表示他們要努力完成新的拘押指標——有一個村莊有40%的人口被拘禁。

德國科爾塔爾的歐洲文化與神學學院(European School of Culture and Theology)研究員鄭國恩(Adrian Zenz)的一項新研究分析了這些政府招商廣告，它們涉及新疆各地40多個地區的各種再教育設施，令外界得以窺見中國是如何投入廣泛的官僚、人力與財政資源，來建設這個拘留網路的。報告顯示，中國自2016年以來一直在推動新疆地區各個角落的拘留營建設，迄今為止已耗資超過6.8億人民幣。

其中一項招標似乎是在4月27日發布的，這表明更多拘留營正在建設之中。這些招標涉及共計88萬平方英尺（約合8萬平米）的場地，其中一些還為準軍事安全部隊——人民武裝警察配備了營地。地方政府也打出廣告，招募有犯罪心理學專業知識或軍隊及警察背景的營地工作人員。

這些技術細節的證據極為寶貴，特別是考慮到試圖在新疆工作的研究人員和記者面臨的困難越來越多。幾名外國記者不顧警方的騷擾和短時間的逮捕，撰寫了幾篇重要的文章；維吾爾記者及其家人的境況則還要糟糕的多。

鑒於種種風險，來自曾被拘押的人的第一手資料仍然很少，不過有一些已經開始出現。

2月，一名在美國留學的維吾爾人向《外交政策》(Foreign Policy)提供了迄今公布的關於拘留情況的最詳細描述。他在去年回中國時被捕，然後在沒有受到任何已知指控的情況下被關押了17天。據他描述，他被關在一個擁擠的牢房裡，長時間地齊步走，高呼口號，觀看關於所謂非法宗教活動的宣傳教育影片。獲釋時，有個看守警告他：「不管你在北美說什麼做什麼，你的家人還在這裡，我們也在這裡。」

上個月，一個哈薩克族男子向自由歐洲電台/自由電台(Radio Free Europe/Radio Liberty)介紹了他在新疆北部一個營地中被監禁四個月的經歷。他見到過在服七年徒刑的囚犯。他說，他被要求學習保守中國的「國家機密」和「不當穆斯林」。在包括這些人在內的諸多案例中，被拘押者都不得與外界接觸，家人不知道他們發生了什麼事情。

現在，中國正在公開尋找承包商，建設更多這樣的拘留營，這些罕見的目擊者描述，也因此被中國政府自己所證實，雖然是在無意的情況下。

這個監禁系統的許多細節是隱蔽的，至今仍不得而知——事實上，就連這些營地究竟想達到什麼目的都不清楚。

它們被當做強制灌輸教育的基地。一些官員也將它們作為預防措施，鎖定被他們懷疑反對中國統治的人：在兩個地方，當局重點針對40歲以下的人，聲稱這個年齡段是「暴力的一代」。

拘留營也是一種懲罰工具，當然，還是一種威脅。被拘押者極少經過正式起訴，更別說判刑了。有些人被告知會被拘留多久，還有一些人則被無限期拘押。這種不確定性——拘押的依據是主觀的——令所有維吾爾人感到恐懼。

我上次於去年12月去新疆訪問期間，發現監視明顯加強了，所以當時，我避免和維吾爾人交談，擔心僅僅同外國人接觸就會導致他們被送去接受再教育。與此同時，我在中國境外的維吾爾聯繫人提到了中國共產黨在1957年至1959年的反右運動中採取的配額清洗制度，以及在文化大革命期間不斷變化的規定，這些都表明，就算現在新疆的維吾爾人想要完全屈從於安全體制，他們也不知道該怎麼做。過去，加入安全部門曾是一種少有的門路，可以確保個人安全。現在，這條路也走不通了。

數十萬家庭被拆散，整個文化被視為罪行。一些地方官員使用令人毛骨悚然的語言來描述拘留的目的，比如「切除腫瘤」，或往農作物上噴灑農藥，以殺死「雜草」。

很難用一個詞來描述這種對一個民族進行大規模蓄意虐待的行為：舊詞彙往往會把新的不公行為中的特色抹去。將不同群體的痛苦進行對比從本質上來說有很大問題，而且有可能過於簡化。但我想嘗試這樣描述中國的維吾爾、哈薩克和柯爾克孜族如今的困境：新疆已經變成了一個與朝鮮不相上下的警察國家，在實行與南非的種族隔離制度類似的種族主義制度。

有充分理由擔心這裡的情況會繼續惡化。最近，出現了幾起被拘禁的維吾爾人死亡的報告——這令人擔憂地聯想到中國的勞改營對法輪功靈修運動的信徒使用酷刑的確鑿事實。從新疆的拘留營修建熱潮來看，中國當局似乎認為，他們還遠沒有實現自己的目標。

蝗鬥豬